<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestiones in primum De anima</title>
        <author>Anonymus</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-08-04">August 4, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://representationandreality.gu.se">
            Representation and Reality: Historical and Contemporary Perspectives
            on the Aristotelian Tradition
          </ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="M" n="">Oxford, Merton College 275, ff. 88-101</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation"
                       location="internal"/>
      <schemaRef
          n="lbp-critical-1.0.0"
          target="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng"
          type="critical">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la" type="critical">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#M" n="87-r"/><cb ed="#M" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="69-l1q1">
        <p>
          Circa ingressionem huius scientiae de <unclear>motis</unclear> tria
          quaeruntur externis: Primum est utrum nos habeamus cognitionem de
          anima, secundum utrum sit nobis innata, tercium utrum per substantiam
          animae aut per speciem.
        </p>
        <p>
          Circa primum arguitur
          <app>
            <lem wit="#M">
              sic
              <note>Should this be quod non?</note>
            </lem>
          </app>
          sic. Nihil cadit in intellectu nisi quod prius
          fuit in sensu. Cum ergo anima intellectiva non cadit
          <app>
            <lem>fides</lem>
            <rdg wit="#M" type="corection-addition"><add place="above">sub</add></rdg>
          </app>
          sensu eo quod immaterialis est, manifestum est quod non cadet in
          intellectu. Sed de illo quod non cadit in
          intellectu non
          <app>
            <lem>est</lem>
            <rdg wit="#M" type="correction-substitution">
              <del>potest esse</del>
              <add place="above">est</add>
            </rdg>
          </app>
          scientia, ergo de anima non poterit esse scientia.
        </p>
        <p>
          Item arguitur. In libro
          <cit>
            <ref ana="#arist.mem_???">
              <title ref="#arist.mem">De memoria et reminiscentia</title>
            </ref>
          </cit>
          dicit quod omne nostrum intelligere est cum continuo et tempore. Sed
          anima non est quid continuum
          <app>
            <lem>vel</lem>
            <rdg wit="#M" type="variation-substance">et <add place="above">vel</add></rdg>
          </app>
          temporale <unclear>sine sensui tempori/temporali</unclear>. Ergo anima
          non poterit intellectiva, et sic ad haec de anima non poterit esse
          scientia.
        </p>
        <p>
          Item arguitur. In tertio huius nostrum intelligere vel est fantasma
          vel non est sine fantasmate. Sed anima nec est
          <app>
            <lem n="est"/>
            <rdg wit="#M" type="variant-present" reason="repetition">est</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem>fantasma</lem>
            <rdg wit="#M" type="variation-orthography">fas()ma</rdg>
          </app>
          nec cum fantasmate, quoniam est substantia simplex cui nihil admixtum
          est de fantasmate, quare ad huc de anima non poterit esse scientia.
        </p>
        <p>
          Item omnis scientia est per rationem, sed scientia de
          <cb ed="#M" n="b"/>
          anima non est per causam. Igitur <unclear>verum</unclear> scientia non
          est de aliqua. Probatio minoris est quod operationes, ut
          <app>
            <lem>signat</lem>
            <rdg wit="#M" type="correction-substitution">
              <subst>
                <del rend="punct">dicit</del>
                <add place="margin-right">signat</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          <cit>
            <ref ana="???">
              <name ref="#arist">Aristoteles</name>
            </ref>
          </cit>, cognoscuntur per obiecta, ex operationibus vero cognoscuntur
          potentiae, ex potentiis ipsa anima, et sic ad huc non prodit per
          causam, quare ad huc scientia vera non est de aliqua.
        </p>
        <p>
          Item si scientia esset de anima, hoc non esset nisi quia seipsam
          cognosceret. Sed ipsa seipsam cognoscere non potest,
          <app>
            <lem />
            <rdg wit="#M" type="correction-deletion"><del rend="punct">quoniam probatio s</del></rdg>
          </app>
          quoniam sicut se habet virtus sensitiva non scit se reflectere supra
          se ut visus supra videre, quare et cetera.
        </p>
        <p>
          Item sic se habet oculus noctuae ad lucem
          <app>
            <lem>solis</lem>
            <rdg wit="#M" type="correction-addition"><add place="above">solis</add></rdg>
          </app>, 
          sic intellectus noster ad manifestissima naturae. Sed oculus noctuae
          nullo modo potest recipere lumen solis, ergo nec intellectus
          manifestissima naturae. Sed talium est anima, ergo et cetera.
        </p>
        <p>
          Oppositum arguitur sic: Propter quod unumquodque tale
          et illud magis. Si ergo per animam et propter animam scimus
          unumquodque, igitur de anima erit scientia.
        </p>
        <p>
          Praeterea cuius sunt <unclear>causae</unclear>, sed anima est
          huiusmodi, ut patet in libro huius, ergo et cetera.
        </p>
        <p>
          Item omnis substantia simplex
          <app>
            <lem type="conjecture-addition"><supplied>quae</supplied></lem>
            <rdg wit="#M" type="variation-absent" />
          </app>
          nata est existere per se, nata est cognoscere per se. Sed anima est
          huiusmodi, ergo et cetera<pc type="punctus">.</pc>
        </p>
        <p>
          Item nulla propositio est verior illa in qua idem de se dicitur. Ergo
          similiter nulla scientia est verior illa in qua idem est sciens et
          scitum. Sed scientia de anima est huiusmodi, ergo et cetera.
        </p>
        <p>
          Iuxta hoc quaeritur de secundo
          utrum omnis cognitio sit nobis innata, et arguitur
          quod sic. Omnis cognitio
          <app>
            <lem type="conjecture-addition"><unclear><supplied>in qua</supplied></unclear></lem>
            <rdg wit="#M" type="variation-absent"/>
          </app>
          <unclear>cognitum naturaliter</unclear> est coniunctum cognoscenti est
          innata. In cognitione animae cognitum est nobis naturaliter cognitum,
          ergo et cetera. Major patet de se. Minor declaratur quoniam in
          cognitione animae a nobis idem est cognoscens et cognitum. Anima
          <unclear>evidenter</unclear> est illud quo scimus
          <app>
            <lem type="conjecture-addition"><supplied>et</supplied></lem>
            <rdg wit="#M" type="variation-absent"/>
          </app>
          intelligimus, ut <unclear>scribitur</unclear> tertio huius.
        </p>
        <p>
          Praeterea, quanto virtus cognoscitiva est simplicior et subtilior
          causato, facilius potest in suam propriam operationem
          <app>
            <lem type="conjecture-addition"><supplied>procedere</supplied></lem>
            <rdg wit="#A" type="variation-absent"/>
          </app>.
          Virtus intellectiva est
          simplicior quam
          <app>
            <rdg wit="#M" type="correction-deletion">virtus</rdg>
          </app>
          sensitiva, ergo et cetera. Sed virtus
          sensitiva
          <app>
            <lem>potente</lem>
            <rdg wit="#M" type="correction-addition"><add place="right-margin">potente</add></rdg>
          </app>
          praesente <unclear>sensibilis/sensibili</unclear> naturaliter procedit
          ad suam propriam operationem. Potente <unclear>eius</unclear>
          sensibili nullo impediente <gap extent="4" unit="chars"
          reason="illegible" /> naturaliter videt illum. Ergo virtus
          intellectiva potest intelligere ipso <unclear>intellectuali</unclear>
          potente. Hoc autem non esset, nisi cognosceret. Cum ergo, si ipsi sit
          praesens seipsam, cognoscet, in hac autem consistit complexio, quoniam
          ipsa seipsam cognoscit. Ergo cognitio animae est nobis innata.
        </p>
        <p>
          Oppositum arguitur.
          Omnis cognicio quae
          <app>
            <lem>est in</lem>
            <rdg wit="#M" type="correction-substitution">
              <subst>
                <del>inest</del>
                <add>est in</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          nobis per adiutorium sensus, est adquisita, non innata, Quoniam sit
          per abstractionem intellectus a fantasmate. Sed cognitio in nobis sit
          per adiutorium sensus tertio huius, quoniam sit procedendo ab
          <unclear>obiectis</unclear> ad opera, ab
          <app>
            <lem>operibus</lem>
            <rdg wit="#M" type="variation-orthography">operabus</rdg>
          </app>
          ad virtutes, a virtutibus ad substantiam. Ergo est acquisita et non
          innata.
        </p>
        <p>
          Iuxta hoc quaeritur utrum cognitio ipsius fiat immediate per suam
          substantiam vel per aliud medium. Arguitur quod immediate in separatis
          a materia. Unumquodque id quod est statim, est intelligibile et
          intellectum. Tertio huius anima quid separatum est <pb ed="#M"
          n="87-v"/><cb ed="#M" n="a"/> a materia sicut
          <unclear>ibn()ione</unclear> dicit, aut ergo ipsa est intellectus et
          intellectus <unclear>fantasma</unclear>, et si sic, scientia de anima
          quam ipsa habet de se, est immediate, et non per aliud medium.
        </p>
        <p>
          <unclear>Prima</unclear> quanto intelligibile magis approximatur
          intellecti, tanto magis ab ipso haec intelligit, quoniam intellectus
          perficitur ex unitate intelligibilis cum intelligibilia. Sed anima in
          cognicione sui de se magis sibi approximatur quam aliquid aliud, ergo
          in cognitione sui cognoscit immediate, non per medium.
        </p>
        <p>
          Oppositum patet per hoc quod dicit
          <cit>
            <ref ana="#arist.DA_???">
              <name ref="#arist">Aristoteles</name>
              inferio
            </ref>
          </cit>
          de cognitione animae de qua determinatur hic, quod obiecta prima sunt
          operibus, et opera potentiis secundum cognitionem, et quod potentiae
          procedunt substantiam, sed <unclear>obiectum</unclear> operationes et
          potentiae non sunt
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected"><unclear>idem</unclear></lem>
            <rdg wit="#M">id</rdg>
          </app>
          quod substantia animae, ergo anima in cognitione sui quam habet de se,
          cognoscat per huiusmodi media.
        </p>
        <p>
          Ad primam
          <app>
            <lem>quaestionem</lem>
            <rdg wit="#M" type="variant-orthographic">quaestione</rdg>
          </app>
          dicendum quod de anima poterit esse scientia, quoniam cum sit quod
          simplex per suam potentiam, nata est cognoscere se. Unde in separatis
          a materia statim est idem cognoscens et cognitum, et intelligens et
          intellectum, sciens et scitum.
        </p>
        <p>
          Et sciendum quod aliquid cognoscitur dupliciter: Vel per privationem
          vel per positionem. Per privationem dupliciter: Vel per privationem
          cuius nihil est ut privatio in creaturis, vel cuius aliquid est ut
          punctus in linea. Per positionem tripliciter: Vel per effectus sicut
          per creaturas devenimus in cognitionem creatoris, et hoc modo procedit
          scientia de anima. Secundo modo per species, et hoc dupliciter quia
          aut per speciem propriam ut aliquis per idolum sui quod est in anima,
          vel per speciem alienam, et hoc <unclear>tales</unclear> per imaginem.
          Tertio modo per potentiam ut intelligentia <unclear>alteri</unclear>
          potens cognoscit alterum. Anima ergo cognoscit se per effectus suos et
          per sui potentiam, et hoc modo habet esse scientia de anima.
        </p>
        <p>
          Ad rationes.
        </p>
        <p>
          In oppositum dicendum ad primam quod licet anima per se non cadat in
          sensu, cadit tamen per accidens, ut per suos effectus.
        </p>
        <p>
          Ad secundum dicendum quod anima secundum suam essentiam non sit res
          continua et temporalis,
          <app>
            <lem type="conjecture-correction">tamquam</lem>
            <rdg wit="#M">tamen quam</rdg>
          </app>
          ad suos operationes est continua et temporalis. Per hoc patet ad
          tertium.
        </p>
        <p>
          Ad quartum dicendum quod non valet prior quia
          <unclear>sensitiva</unclear> virtus materialis et ligata organo, et
          ideo non potest se convertere supra se, sed anima intellectiva non est
          sic ligata.
        </p>
        <p>
          Ad aliud quod arguitur quod omnis scientia est per causam et cetera
          dicendum quod duplex est scientia: <mentioned>quia</mentioned> et
          <mentioned>propter quid</mentioned>. Auctor autem tenet de scientia
          <mentioned>propter quid</mentioned>. Scientia autem
          <unclear>posito</unclear> ita est scientia <mentioned>quia</mentioned>
          et propter hoc non valet ratio.
        </p>
        <p>
          Ad ultimam rationem dicendum quod illa ratio nihil aliud potest
          includere nisi quia sicut est imposibile oculum noctuae videre lumine
          solis, sic difficile nos cognoscere manifestissima naturae mediante
          intellectu.
        </p>
        <p>
          Per hoc patet solutio ad secundam questionem dicendo quod cognitio
          animae de qua est hic sermo, non est innata nobis mediante sensu et
          mediante abstratione facta a fantasmatibus sensibus, et hoc loquendo
          de cognitione animae de qua est hic sermo in hac scientia quamquam
          habet de se immo <unclear>verius</unclear> totum coniunctum in quam
          est actus et perfectio totius corporis, loquendo enim de eius
          cognitione a se ipsa in statu suae separationis, naturaliter se ipsam
          cognoscit per sui potentiam.
        </p>
        <p>
          Ad illud quod arguitur primo in oppositum, omnis argumentatio in qua
          cognoscens naturaliter est coniunctum cognito est innata, dicendum
          quod verum est cum autem <unclear>affluuntur</unclear> quod sic est in
          cognitione de anima dicendum quod falsum est nisi considerando ipsam
          secundum statum suae separationis quemlibet ipsa de se sit
          intelligibile, quia cum
          <cb ed="#M" n="b"/>
          intelligere non convenit ei secundum quod est coniuncta nisi
          <unclear>per adnim per adminim talem</unclear> sensus abstrachendo
          species sensibiles a fantasmatibus cum sit sicut tabula nuda in qua
          nihil et cetera, huiusmodi sic est cognoscens seipsam non est cognitum
          coniunctum cognoscenti immediate eo quod non cognoscit se per se, sed
          per obiecta suarum operationum.
        </p>
        <p>
          Ad illud quod arguitur secundo sensus naturaliter potest in propriam
          operationem potentia sensibilis ergo et intellectus potest dici quod
          verum est cum autem <unclear>affluuntur</unclear> quod intellectus
          semper est sibi praesens, dicendum quod falsum est in quam est
          coniunctus, quoniam nihil est cognoscibile ab intellectu coniuncto, ut
          per abstractionem iam dictam. Aliter potest dici quod sensus non
          potest naturaliter super suam operationem presente sensibili quo ad
          hoc quod sua cognitio non fiat acquisita immo presente
          <unclear>sensibiliter</unclear> nullo impediente ponito potest supra
          suam operationem in apprehendo sensibile, et hoc non nisi per speciem
          quam acquirit a sensu ex eius potencia, sed dicitur naturaliter quo ad
          hoc posse suam operationem potente sensibili, quia de se habet
          <unclear>potentiam</unclear> naturalem, ut per speciem quam acquirit
          per sensibile, potest speciem apprehendere, et similiter est dicendum
          de intellectu respectu intelligibilis ita quod per speciem quam
          acquirit sibi ad intellectum convertendere se supra speciem habet
          naturalem potentiam ipsum intelligendi, sed hoc non ponit scientiam
          naturaliter innata, quoniam scientia naturaliter innata ponit speciem
          innata, quando fit cognitio per speciem.
        </p>
        <p>
          Per hoc etiam de tertia quaestione patet dicendo quod cognitio de
          anima de qua hic agitur non est per eius substantiam immediate
          acceptam sed mediantibus obiectis operationibus et potentiis, ut
          procedit ultima obiectio, licet cognitio in statu suae operationis sit
          per suam substantiam immediate, ut patet similiter ex dictis.
        </p>
        <p>
          Ad primum cum dicitur <quote>in separatis a materia</quote> et sic
          concedendum esset quod cognitio animae de se esset per immediationem,
          sed quoniam intellectus non intelligit sub ratione qua separatus, sed
          quia non intendimus hic de ipsa anima
          <app>
            <lem n="anima"/>
            <rdg wit="#M" type="correction-deletion">nec</rdg>
          </app>
          nisi prout est coniuncta cum intelligere, quod proprie debetur
          coniuncto, illud non oportet, et de tali cognitione cognoscet anima,
          sed verius ipsum cognitum, ut determinatur in hac scientia.
        </p>
        <p>
          Similiter patet ad secundum quod illud verum est considerando
          intelligibile sub ratione qua intelligibile, nunc autem, licet anima
          per suam scientiam intelligibile sit, quid sit a se ipsa et magis
          approximatum sibi ipsi illud quod est quantum est de cognitione eius
          ut est coniuncta sui verius est de cognitione coniuncti ipsa sub
          ratione qua intelligibile non se habet inmediatius ad intelligens.
          Immo obiecta operationes magis haberent rationem intelligibilis eo
          quod in tali cognitione nihil fit intelligibile nisi per sensum cuius
          sunt obiecta et opera et non eius obiecta ut visum est.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
